<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MyCoReWebPage>
  <section xml:lang="de" title="Hinweise für Autor/innen">
    <head>
      <meta name="title" content="Hinweise für Autor/innen"/>
      <meta name="description" content="Hinweise für Autor/innen"/>
    </head>
    <div class="row">
      <div class="col-md-12">
        <h1>Open HdBA</h1>
        <p>
          <b> Das Repositorium <i> open HdBA</i> (Reposis) stellt die wissenschaftlichen
         Publikationen der Wissenschaftler der Hochschule kostenlos der interessierten
         Öffentlichkeit zur Verfügung. Die Publikationen sind für Suchmaschinen, Datenbanken
         und archivierende Institutionen zugänglich und können zuverlässig zitiert werden.
         Damit erfüllt die HdBA ihre öffentlich-rechtliche wissenschaftsrelevante sog.
         Open-Access-Pflicht nach § 2 Abs. 5 S. 3 a.E. LHG-BW zur Herstellung des freien
         Zugangs zu wissenschaftlichen Informationen (sog. Open Access). 
          </b>
        </p>
       
        <h2>Hinweise für Autorinnen und Autoren</h2>
        <p>
          <ul>
         <li>
           Publizieren für Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler
         </li>
         <li>
           Publizieren und Archivieren von Forschungsdaten
         </li>
         <li>
           Voraussetzungen und Empfehlungen
         </li>
         <li>
           Vorgehensweise
         </li>
         <li>
           Kontakt
         </li>
          </ul>
        </p>
       
        <h3>1. Publikationen von WissenschaftlerInnen der HdBA</h3>
        <p> Als WissenschaftlerInnen der HdBA veröffentlichen Sie Ihre Publikationen - Aufsätze in
          Zeitschriften, Bücher, Tagungsbände, Forschungsberichte, Lern- und Lehrmaterialien,
          Abschlussarbeiten etc. - kostenlos und zeitlich unbegrenzt im Repositorium <i>open HdBA</i>
          .
        </p>
        <p> Es gibt zwei Möglichkeiten zur Open Access-Veröffentlichung:
          <ul>
         <li>
           <b>Erstveröffentlichung</b> ist die Veröffentlichung einer Publikation, die
           zuvor noch nicht erschienen ist. Der Zeitschriftenaufsatz wird unmittelbar im Open
           Access, also für alle frei im Internet zugänglich, veröffentlicht. Für die hier
           kostenfreie Veröffentlichung eines Aufsatzes verlangen viele Zeitschriftenverlage
           Veröffentlichungsgebühren.
         </li>
         <li>
           <b>Zweitveröffentlichung</b> ist die hier für den/die wissenschaftlichen AutorIn
           kostenfreie - nichtgewerbliche - Veröffentlichung einer bereits erschienenen
           Verlagspublikation. Z.B. ein Zeitschriftenaufsatz erschien zunächst im Closed Access -
           hinter einer Bezahlschranke und wird nun unentgeltlich weltweit für jedermann verfügbar
           gemacht. In der vertraglich nicht vom Verleger oder Herausgeber abdingbaren
           Zweitveröffentlichung darf jede Veröffentlichung <b>spätestens 12 Monate</b> nach ihrer
           Erstveröffentlichung im Open Access zweitveröffentlicht und frei zugänglich gemacht
           werden. Einige Zeitschriftenverlage gestatten eine weitere Veröffentlichung auf einem
           institutionellen Repositorium unter zT günstigeren Bedingungen (z. B. bereits früher,
           nach einer vertraglich definierten sog. unterjährigen Embargofrist, die Veröffentlichung
           von Preprints und Postprints).
         </li>
          </ul>
        </p>
        <p>
          Ihre Publikationen werden unter Wahrung des geltenden EU- bzw. deutschen Urheberrechts
          veröffentlicht. Dieses bedeutet, dass <b>Ihr Urheberrecht bei Ihnen verbleibt</b>. 
        </p>
        <p>
          Sie übertragen der HdBA
          lediglich das einfache, zeitlich unbefristete Nutzungsrecht an der von Ihnen
          eingereichten
          Publikation, um diese durch die HdBA bzw. deren Bibliothek/en auf ihren Servern zu
          vervielfältigen, zu speichern, öffentlich zugänglich zu machen.
        </p>
        <p>
          Bitte beachten Sie, dass ggf. zusätzlich neben Ihrer eigenen Einwilligung bzw. Erlaubnis
          die Einwilligung bzw. Erlaubnis aller Co-AutorInnen einzuholen ist!
        </p>
        <p>
          Ihre Publikation erhält einen persistenten Identifier (DOI, URN), wird
          langzeitarchiviert
          und kann mit Ihrem ORCiD-Account verknüpft werden. Die Metadaten werden in gängigen
          Bibliothekskatalogen indexiert und
          regelmäßig von Suchmaschinen übernommen (z.B. Deutsche Nationalbibliothek, BASE,
          GoogleScholar, OpenAire).
        </p>
       
        <h3>2. Publizieren und Archivieren von Forschungsdaten</h3>
        <p>
          Als WissenschaftlerIn der HdBA können Sie zudem Ihre Forschungsdaten im Repositorium
          publizieren und archivieren lassen. Beim Publizieren erhält Ihr veröffentlichter
          Datensatz einen
          persistenten Identifier (DOI, URN), wird archiviert und kann mit Ihrem ORCiD-Account
          verknüpft werden. Veröffentlichte Datensätze können frei oder eingeschränkt zugänglich
          gemacht werden. Nähere Informationen erhalten Sie über das ZaFET und die Bibliothek.
        </p>
       
        <h3>3. Voraussetzungen und Empfehlungen</h3>
        <p>
          <ul>
         <li>
           Zugehörigkeit: Sie sind Mitglied oder Angehörige/r der HdBA oder publizieren mit
           Bezug zur HdBA als HdBA-Externer im Forschungs- und BA-Beschäftigungskontext
         </li>
         <li> Wahrung des Urheberrechts: Sie haben sicherzustellen, dass Sie über das
           Urheberrecht des Werkes verfügen bzw. bei einer Co-Autorenschaft auch über <u>die
           Einwilligung bzw. Erlaubnis Ihrer Co-AutorInnen</u> in die Veröffentlichung
           verfügen. Die Bibliothek unterstützt Sie bei der urheberrechtlichen Prüfung. </li>
         <li>
           Zustimmung zu den Vertragsbedingungen: Sie haben die Nutzungsbedingungen der
           HdBA
           zur Veröffentlichung Ihrer Dokumente auf deren Repositorium Reposis (HdBA open)
           anzuerkennen. Dies geschieht durch Ihre Freigabe auf dem online Formular in der
           Eingabemaske (siehe Punkt "3. Vorgehensweise", Schritt 1)
         </li>
         <li>
           Technische Formate: Sie haben die Möglichkeit, in jeglichen Dokumenttypen
           (Text, Grafik, Audio- oder Videosequenzen, Forschungsdaten, etc.) zu
           veröffentlichen.
           Das Repositorium unterstützt alle Dateiformate, empfiehlt jedoch die Nutzung
           offener
           Formate (z.B. PDF/A, TeX, XML), die zur Langzeitarchivierung geeignet sind und
           über frei
           zugängliche Darstellungsprogramme angezeigt werden können. Ergänzend kann auch
           das
           Originalformat des Dokuments archiviert werden.
         </li>
         <li>
           Zugriffbeschränkungen: Die Dokumente können in bestimmten begründeten Fällen
           zugriffsbeschränkt sein oder werden.
         </li>
         <li>
           Barrierefreiheit: Beachten Sie bei Ihrer Publikation die Anforderungen zur
           Barrierefreiheit der Bundesagentur für Arbeit!
         </li>
         <li>
           Veränderungen am Dokument: Nehmen sie notwendige Veränderungen am Dokument vor,
           wird das geänderte Dokument als neue Version gespeichert. Bereits publizierte
           Dokumente werden gelöscht oder verändert, sofern inhaltliche und rechtliche
           Gründe
           vorliegen. Die bibliografische Einordnung wird in der Eingabemaske entsprechend
           angepasst.
         </li>
         <li>
           Forschungsdaten: Achten Sie bei der Publikation bzw. Archivierung Ihrer
           Forschungsdaten auf die Erstellung einer nachvollziehbaren Ordnerstruktur und
           Dateibenennung. Möglichst sollte Ihrem Datensatz eine README-Datei mit
           beschreibenden Metadaten beiliegen.
         </li>
          </ul>
        </p>
        <h3>4. Vorgehensweise</h3>
        <p> 
          Bitte erfassen Sie Ihre Publikationsdaten mit Volltexten, Dateien, Anhängen etc. über
          die Erfassungsmaske im Repositorium (Menüpunkt Registrieren- Erfassen). Eine
          Mustererfassung können Sie diesem <u>Beispiel</u> entnehmen. Mit der Erfassung
          akzeptieren die Vertragsbedingungen. Eine Bestätigung der Zustimmung erhalten Sie per
          E-Mail. 
        </p>
        <p> 
          In der Erfassungsmaske vergeben Sie eine Lizenz für die Nutzungsrechte. Wir empfehlen
          die Anwendung der Creative Commons-Lizenz CC-BY. Nähere Informationen zur Lizenzauswahl
          finden Sie <u>hier</u>.
        </p>
        <p>
          Die Bibliothek wird die Daten überprüfen, ergänzen, ggf. sich mit Ihnen zwecks Klärung
          abstimmen und anschließend veröffentlichen. Änderungen können Sie anschließend
          selbständig
          oder über die Bibliothek vornehmen.
        </p>
        <h3>5. Kontakt</h3>
        <p> Wir unterstützen Sie gern bei Ihren Veröffentlichungen, bei Fragen wenden Sie sich an
          das Repositorium-Team:
          <ul>
         <li> Bibliothek: Dominic Funk - Schwerpunkt bibliothekarische Erfassung
         </li>
         <li> ZaFET: Marta Krepska-Baumgarten – Forschungsprojekte
         </li>
         <li> dLO: Andrea Baumann – technische Fragen
         </li>
          </ul>
        </p>
      </div>
    </div>
  </section>
  <meta>
  </meta>
</MyCoReWebPage>
