<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MyCoReWebPage>
  <head>
    <meta name="title" content="Urheberrecht" />
    <meta name="description" content="Hinweise zum Urheberrecht" />
  </head>
  <section xml:lang="de" title="Urheberrecht">
    <div class="row">
      <div class="col-md-12" lang="de">
        <h1>Hinweise zu Urheberrechtsfragen</h1>
        <p>
          Bei der Publikation der Dokumente im
          Repositorium verbleiben die Urheberrechte bei Ihnen als wiss. AutorInnen und
          UrheberInnen.
        </p>
        <p>
          Wir benötigen von Ihnen eine
          schriftliche Einwilligung bzw. Erlaubnis (PDF-Formular 1: eine Publikation) bzw.
          (PDF-Formular 2: mehrere Publikationen), damit Ihre Publikation(en) auf open HdBA
          (Reposis) veröffentlicht und im Internet zur Verfügung gestellt werden kann/können.
        </p>
        <p>
          Bitte holen Sie ggf. auch die
          Einwilligung bzw. Erlaubnis von Co-Autorinnen und Co-Autoren ein. Die Einhaltung von
          Urheber- und Verwertungsrechten Dritter liegt in der Verantwortung des/der AutorIn der
          elektronischen Dokumente.
        </p>
        <p>
          Für die vertraglich vom Verleger oder
          Herausgeber unabdingbare Zweitveröffentlichung nach § 38 Abs. 4 UrhG ist zu ermitteln,
          ob diese evtl. vertraglich zu günstigeren Bedingungen zulässig ist.
        </p>
        <p> Etliche Zeitschriftenverlage gestatten ihren AutorInnen bereits nach Ihren allgemeinen
          Geschäftsbedingungen, ihre Aufsätze oder sonstige Publikationen <b>vorab als Preprint oder
          parallel als Postprint</b> auf einem Archivierungsserver einer Hochschule ("institutional
          repository") frei zugänglich zu veröffentlichen:
          <ul>
            <li>
              Um festzustellen, welche Verlage und Zeitschriften den Autorinnen/den Autoren
              dieses Recht einräumen, finden Sie Einzelheiten und Hilfestellung in der
              SHERPA-Romeo-Liste (<a href="https://v2.sherpa.ac.uk/romeo/">link</a>).
            </li>
            <li>
              Sind dort keine Angaben zu finden, müssten Ihre Autorinnenverträge/Autorenverträge
              herangezogen werden, da die Vereinbarungen zwischen Verlag und den Autorinnen/den
              Autoren sehr unterschiedlich geregelt sein können.
            </li>
            <li>
              Auch die Hochschulbibliothek unterstützt Sie dabei, Ihre Veröffentlichungen zu prüfen.
              Kontaktaufnahme hier (link Formular).
            </li>
          </ul>
        </p>
        <h2>Urheberrecht</h2>
        <p>
          Open Access gewährleistet einen besseren
          Zugang zu wissenschaftlicher Information. Open Access ist jedoch mehr als ein
          Lesezugang. Bei Open Access geht es auch um eine bessere Nachnutzbarkeit von
          wissenschaftlichen Erkenntnissen, um die Förderung von Vernetzung von Wissenschaftlern
          und deren Hochschulen, um die Verbesserung von Forschung und Reduktion derer
          Redundanzen. Eine Nachbeforschung wissenschaftlicher Erkenntnisse ist zudem für die
          wiss. Lehre interessant.
        </p>
        <h2>Creative-Commons-Lizenzen</h2>
        <p>
          Creative-Commons-Lizenzen erlauben es AutorInnen, selbst zu bestimmen und klar zu
          kennzeichnen, wie ihre Veröffentlichung von anderen genutzt werden darf.
        </p>
        <p> Die HdBA empfiehlt ihren AutorInnen die Nutzung der offenen <b>Lizenz CC-BY</b>. Bei
          dieser Lizenz erlaubt der/die Autor/in die freie Weiterverwendung der Inhalte, sofern bei
          jeder Verwendung sie/er als Urheber/in, die ursprüngliche Quelle und die Lizenz genannt
          werden. Eine offene Lizenz ermöglicht eine schnellere und breitere Zirkulation von
          Forschungsergebnissen, auf welcher andere Wissenschaftler und Wissenschaftlerinnen
          schneller aufbauen können. Die HdBA schließt sich mit ihrer Empfehlung der CC-BY-Lizenz
          der Empfehlung des Wissenschaftsrates an.
        </p>
        <h2>ORCID</h2>
        <p>
          Eine Open Researcher and Contributor ID (ORCID) ist ein international anerkannter
          eindeutiger und dauerhafter Identifikator für Wissenschaftler und Wissenschaftlerinnen.
          Die ORCID sollte bei jeder Publikation angegeben werden.
        </p>
        <p>Gründe, welche für eine ORCID sprechen:</p>
        <ul>
          <li>
            Autor und Autorinnen sind eindeutig zu identifizieren. Dieses ist insbesondere bei einer
            Namensgleichheit mit anderen Forschenden wichtig.
          </li>
          <li>
            Wissenschaftliche Veröffentlichungen werden eindeutig einer Person zugeordnet.
          </li>
          <li>
            Die ORCID bleibt dauerhaft
            gleich, auch wenn einzelne AutorInnen ihren Namen ändern oder den Arbeitgeber
            wechseln.
          </li>
          <li>
            AutorInnen können einen
            Kurzlebenslauf veröffentlichen und sich damit eine Art digitale
            wissenschaftliche Visitenkarte erstellen.
          </li>
        </ul>
        <p>
          Eine ORCID ist kostenlos und lässt sich
          unkompliziert auf der Website von ORCID erstellen. Publikationen lassen sich automatisch
          per Digital Object Identifier (DOI) oder aus anderen Datenbanken ins ORCID-Profil
          überführen.
        </p>
      </div>
    </div>
  </section>
  <meta>
  </meta>
</MyCoReWebPage>