<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE MyCoReWebPage>
<MyCoReWebPage>
<section xml:lang="de" title="Nutzungsbedingungen">
  <head>
    <meta name="title" content="Nutzungsbedingungen"/>
    <meta name="description" content="Nutzungsbedingungen für Ihre Veröffentlichung auf dem Repositorium der HdBA"/>
  </head>

  <h1>Nutzungsbedingungen für Ihre Veröffentlichung auf dem Repositorium der HdBA „Reposis“</h1>
    <p>
      Mit ihrer Einwilligung bzw. Erlaubnis in die Einstellung Ihres wissenschaftlichen Beitrages
      auf dem HdBA-Repositorium Reposis (HdBA open) erkennen Sie folgende rechtliche
      Nutzungsbedingungen für Ihre Publikationen bzw. Ihre Forschungsdaten an:
    </p>
    <h2>1) Publikationen</h2>
    <p>
      <ul>
        <li>
          Mit der Veröffentlichung Ihrer Publikation auf Reposis erfüllt die HdBA nach § 2
          Abs. 5 S. 3 am Ende LHG-BW ihre öffentlich-rechtliche wissenschaftsrelevante
          Aufgabe zur Gewährleistung freien Zugangs zu wissenschaftlichen Informationen,
          Ihre sog. Open Access-Pflicht für ihr wissenschaftliches Personal. Sie verfolgt
          damit keine wirtschaftlichen Interessen. Sie erhalten von der HdBA keine
          Vergütung für die Veröffentlichung Ihres wissenschaftlichen Beitrags, zumal
          dieser regelmäßig im Rahmen Ihrer Dienstverpflichtungen aus dem
          Beschäftigungsverhältnis entstand, mit Ihrem Gehalt abgegolten ist (§ 43 UrhG).
        </li>
        <li>
          Dafür hat sie dieses Repositorium nach § 28 Abs. 5 LHG-BW vor allem für Ihre
          „Zweitveröffentlichung<sup><a href="#sdfootnote1">1</a></sup> im Sinne vom 
          § 38 Abs. 4 UrhG eingerichtet. Gemeint ist die
          Zweitveröffentlichung eines wissenschaftlichen Beitrags im Rahmen einer mindestens zweimal
          jährlich erscheinenden Sammlung der HdBA. Entstand Ihr wissenschaftlicher Beitrag in
          mindestens zur Hälfte mit öffentlichen Mitteln geförderten Forschungstätigkeit - im Rahmen
          Ihrer Dienstverpflichtungen, haben Sie als Urheber auch nach Einräumung eines
          ausschließlichen Nutzungsrechts an Ihren Verleger oder Herausgeber das - unabdingbare -
          Recht, Ihren Beitrag in der Regel nach Ablauf <b>von zwölf Monaten nach der
          Erstveröffentlichung</b> - unter Angabe deren Quelle - in Ihrer akzeptierten
          Manuskriptversion (vor Redaktion durch Ihren Verleger oder Herausgeber) <b>öffentlich
          zugänglich zu machen</b>, sofern dieses keinem gewerblichen Zweck dient. </li>
        <li>
          Rechtlich möglich ist ggf. auch eine Erstveröffentlichung Ihrer Publikation auf
          Reposis (HdBA open).
        </li>
        <li>
          Zwecks Veröffentlichung Ihrer Publikation übertragen Sie hiermit als UrheberIn
          das einfache, zeitlich unbefristete Nutzungsrecht im Sinne vom § 31 Abs. 2 UrhG
          auf die HdBA, Ihren oben genannten wissenschaftlichen Beitrag als Publikation
          auf ihren Servern zu vervielfältigen, zu speichern, öffentlich zugänglich zu
          machen und auf Einzelabruf in andere Datennetze zu übertragen. Ihre
          urheberrechtlichen Rechte zur anderweitigen Verwertung bleiben hiervon
          unberührt, verbleiben bei Ihnen.
        </li>
        <li>
          Sie versichern, dass Ihnen allein das Urheberrecht an Ihrer Publikation zusteht
          und deren Veröffentlichung (Zugänglichmachung für die Öffentlichkeit) keine
          Rechte Dritter verletzt. Als Miturheber nach § 8 UrhG können Sie nur gemeinsam
          mit allen Miturhebern Ihrer Publikation von ihrem Urheberrecht Gebrauch machen.
          Dieses gilt auch im Hinblick auf die in Ihrem vorliegenden Werk ggf. enthaltenen
          Abbildungen oder Multimedia-Elemente (z.B. Fotos, Grafikelemente).
        </li>
        <li>
          Die Verantwortung zur Vermeidung von Interessenskonflikten liegt bei Ihnen als
          einreichendem/r UrheberIn und damit InhaberIn der urheberrechtlichen
          Verwertungsrechte an Ihrem wissenschaftlichen Werk.
        </li>
      </ul>
    </p>
    <p>
      <ul>
        <li>
          Sie tragen als UrheberIn für die Inhalte inkl. Abbildungen und Anhang Ihrer
          Publikation die volle Verantwortung und versichern, dass Ihr hier zur
          Verbreitung eingestellter wissenschaftlicher Beitrag keinen strafrechtlich
          relevanten Inhalt aufweist, etwa menschenverachtend, unter allem gruppenbezogen
          menschenfeindlich, gewaltverherrlichend, volksverhetzend oder pornografisch ist
          bzw. interpretiert werden könnte, nicht zu Straftaten anleitet oder das
          Persönlichkeitsrecht Dritter verletzt.
        </li>
        <li>
          Das Recht auf informationelle Selbstbestimmung Ihrer Betroffenen, deren
          personenbezogene Daten Sie im Forschungs- und Beschäftigungskontext
          Datenschutzrechtskonform erhoben und in Ihrer Publikation verarbeitet haben,
          haben Sie in Ihrer Publikation gewahrt. Grundsätzlich ist aus Ihrem wiss. Werk
          kein/e Betroffene/r (Person, Unternehmen oder Behörde) direkt über seinen/ihren
          Klarnamen identifizierbar. Die Klarnamen der Betroffenen haben Sie in Ihrer
          Publikation pseudonymisiert. Zudem kann Ihr/e Betroffene/r grundsätzlich nicht
          indirekt aus wiedererkennbaren Umständen, Eigenschaften oder Merkmalen aus Ihrer
          Publikation identifiziert werden. Die haben sie durch Anonymisierung
          (Weglassung) oder Pseudonymisierung entsprechend Ihrer wiss. Untersuchung
          vom/von der Betroffenen entkoppelt. Diese Schaffung von „anonymen Daten“ in
          Ihrer Publikation haben Sie Ihrem/r Betroffenen bei Einholung dessen/deren
          Datenschutzrechtlichen Einwilligungserklärung zugesichert. Nur ausnahmsweise
          darf der Klarname des/der Betroffenen in der Publikation genannt sein, erstens
          bei klarem Überwiegen des öffentlichen Interesses an der Namensnennung, und
          zweitens, sofern der/die Betroffene bzw. dessen VertreterIn in seiner/ihrer von
          Ihnen vor Datenerhebung einzuholenden Datenschutzrechtlichen
          Einwilligungserklärung ausnahmsweise in die Nennung seines/ihres Klarnamens,
          u.a. bei Vorliegen seines/ihres berechtigten Interesses - als Experte oder
          aufgrund sozialer Stellung und/oder Funktion - eingewilligt hat, womit sich auch
          diese Entkoppelung von den obengenannten Umständen, Eigenschaften oder Merkmalen
          erübrigt.
        </li>
        <li>
          Die HdBA behält sich das Recht vor, den öffentlichen Zugriff auf eine Publikation
          zu sperren, sofern konkrete Anhaltspunkte für eine o.g. Verletzung von Urheber-,
          Verwertungs- und Persönlichkeitsrechten bestehen. Die HdBA haftet nicht für
          Schäden aus einer Rechtsverletzung Dritter, sofern ihr nicht ein vorsätzliches
          oder grobfahrlässiges Verschulden daran nachgewiesen wird.
        </li>
        <li>
          Sie sind verpflichtet, die HdBA unverzüglich nach Kenntniserlangung von einer
          o.g. Rechtsverletzung Dritter oder Zweifelsfällen, u.a. bereits bei bloßer
          Behauptung einer vermeintlichen Rechtsverletzung, zu informieren.
        </li>
        <li>
          Die Metadaten ihrer wissenschaftlichen Publikation und deren Link zum Volltext
          werden im Katalog der HdBA und in weiteren Katalogen öffentlich-rechtlicher
          Bibliotheken, u.a. des GBV und des SWB sowie des 10plus-Verbunds, und weiterer
          gemeinnütziger Einrichtungen nachgewiesen.
        </li>
        <li>
          Im Rahmen der gesetzlich geregelten Pflichtabgabe von Netzpublikationen erfolgt
          auch die Weitergabe Ihrer Metadaten mit den elektronischen Dokumenten Ihrer
          Publikation an die Deutsche Nationalbibliothek.
        </li>
        <li>
          Der HdBA ist es gestattet, insbesondere zum Zwecke der Langzeitarchivierung Ihre
          o.g. Dokumente in andere Dateiformate zu konvertieren oder anderweitig technisch
          zu verändern.
        </li>
        <li>
          Die HdBA übernimmt keine Haftung für den Fall, dass Dritte die Publikation Ihrer
          Veröffentlichung rechtswidrig herunterladen, verändern oder an anderer Stelle
          verbreiten sollten. Sie haben die HdBA unverzüglich nach Kenntniserlangung
          hiervon zu unterrichten.
        </li>
      </ul>
    </p>
    <h2>2) Forschungsdaten</h2>
    <p>
      Zudem können Sie auf Reposis (HdBA open) Ihre Forschungsdaten - gemäß guter
      wissenschaftlicher Praxis für mindestens 10 Jahre - archivieren oder veröffentlichen. Für
      diesen Zweck erkennen Sie entsprechend den obigen zu 1) folgende Nutzungsbedingungen an:
      <ul>
        <li>
          Sie übertragen der HdBA das einfache, zeitlich unbefristete Nutzungsrecht im
          Sinne vom § 31 Abs. 2 an Ihren Forschungsdaten, um diese auf ihren Servern zu
          vervielfältigen, zu speichern, öffentlich zugänglich zu machen und auf
          Einzelabruf in Datennetze zu übertragen. Die Rechte zur Verwertung in anderer
          Form bleiben hiervon unberührt, verbleiben bei Ihnen. Wie oben beschrieben,
          erfüllt die HdBA mit der Archivierung bzw. Veröffentlichung Ihrer
          Forschungsdaten ihre öffentliche Pflicht aus § 2 Abs. 5 S. 3 am Ende LHG-BW und
          keine wirtschaftlichen Interessen. Sie erhalten von der HdBA keine Vergütung
          (s.o. unter 1.).
        </li>
        <li>
          Für die Veröffentlichung Ihrer Forschungsdaten versichern Sie, auch im Namen der
          an der Erschaffung und Verarbeitung der Daten beteiligten Personen, dass Rechte
          Dritter (s.o.) mit einer dieser Veröffentlichung nicht verletzt werden.
        </li>
        <li>
          Insbesondere versichern Sie, dass Sie die unter 1.) genannten
          datenschutzrechtlichen Vorgaben zur Verarbeitung von Ihnen erhobenen oder
          miterhobenen personenbezogenen bei Erstellung Ihrer Publikation eingehalten
          haben. Sie haben von den Betroffenen vor Verarbeitung deren personenbezogener,
          inkl. höchstpersönlicher Daten eine rechtssichere DS-Einwilligungserklärung (EE)
          eingeholt, in welcher Sie dem/der Betroffenen die in 1.) beschriebene
          Verarbeitung Ihrer Forschungsdaten zu anonymen Daten zugesichert haben.
        </li>
      </ul>
    </p>
    <p>
      In eine ausnahmsweise Nennung von Klarnamen unter Nichtentkopplung der wiedererkennbaren
      Umstände, Besonderheiten und Merkmale muss der/die Betroffene in der EE ausdrücklich
      eingewilligt haben oder durch das Überwiegen öffentlicher Interessen an der Namensnennung klar
      gerechtfertigt sein.
      <ul>
        <li>
          Die Verantwortung für die Vermeidung von Interessenskonflikten liegt bei Ihnen
          als InhaberIn der Verwertungsrechte und nicht bei der HdBA.
        </li>
        <li>
          Sie übernehmen auch für die von Ihnen eingestellten Forschungsdaten die volle
          Verantwortung und versichern, dass die zu verbreitenden Inhalte den vorgegebenen
          wissenschaftlichen Standards entsprechen.
        </li>
        <li>
          Die HdBA behält sich das Recht vor, bei veröffentlichten Forschungsdaten den
          Zugriff auf diese zu sperren, sofern konkrete Anhaltspunkte für eine o.g.
          Rechtsverletzung bestehen. Die HdBA haftet nicht für Schäden, welche aus der
          Verletzung von Verwertungsrechten und sonstigen Rechtsverletzungen entstehen,
          sofern ihr nicht nachweislich ein grobfahrlässiges oder vorsätzliches
          Verschulden unterlaufen ist. Sie versichern, die HdBA unverzüglich bei
          Kenntniserlangung von Rechtsverletzungen Dritter, bereits in Zweifelsfällen,
          u.a. bei Behauptung vermeintlicher Rechtsverletzungen - in Kenntnis zu setzen.
        </li>
        <li>
          Ihre Metadaten der zu publizierenden Forschungsdaten sowie die zusätzlich
          eingereichte README-Datei mit vertieften Beschreibungen des Datensatzes werden
          öffentlich zugänglich gemacht. Auch werden diese an Systeme wie BASE und
          DataCite zum Zwecke der Auffindbarkeit weitergegeben.
        </li>
        <li>
          Der HdBA ist es gestattet, insbesondere zum Zwecke der Langzeitarchivierung Ihre
          Forschungsdaten in andere Dateiformate zu konvertieren oder anderweitig
          technisch zu verändern.
        </li>
        <li>
          Die HdBA sichert den Schutz Ihrer auf dem Publikationsserver Reposis abgelegten
          Daten zu. Dabei übernimmt sie keine Haftung für den Fall eines missbräuchlichen
          Zugriffs durch Dritte auf Ihre Forschungsdaten. Hiervon haben Sie die HdBA
          unverzüglich nach Kenntniserlangung davon zu verständigen.
        </li>
      </ul>
    </p>
    <hl />
    <div id="sdfootnote1">
      <p class="sdfootnote"><a class="sdfootnotesym" href="#sdfootnote1anc" name="sdfootnote1sym">1</a>
        nach § 44 Abs. 6 LHG-BW könnte die HdBA ihr wissenschaftliches Personal durch eine Satzung
        zur Wahrnehmung ihres Zweitveröffentlichungsrechts (§ 38 Abs. 4 UrhG) dienstrechtlich
        verpflichten; juris, de: Der VGH BW hat mit Beschluss vom 26.09.2017- 9 S 2056/16 § 44 Abs.
        6 LHG-BW zur Normenkontrolle dem BVerfG vorgelegt, weil nach Art. 71,73 Abs. 1 Nr. 9 GG eine
        ausschließliche Gesetzgebung des Bundes gilt; juris,de: die Entscheidung des BVerfG steht
        noch aus; Sanderberger, Kommentar zum LHG-BW, 3. A. 2022, § 44 Rn 24 mwN in FN 10: Vor allem
        geht es hier darum, ob die strikte Zweitveröffentlichungspflicht ohne Abwägung mit den
        Interessen der Wissenschaftler mit der Wissenschaftsfreiheit nach Art. 5 Abs. 3 S. 1 GG
        vereinbar ist; Nach der zu erwartenden BVerfGE sollte die HdBA eine nützliche ausgewogene
        Veröffentlichungsordnung erlassen.
      </p>
    </div>

</section>
<meta>
</meta>
</MyCoReWebPage>
