<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE MyCoReWebPage>
<MyCoReWebPage>
  <section xml:lang="de" title="Barrierefreiheitserklärung">
    <div class="row">
      <div class="col-md-12" lang="de">
        <p>
          Diese Erklärung zur Barrierefreiheit gilt für die unter <strong>open.hdba.de</strong> veröffentlichten Webseite der Hochschule der Bundesagentur für Arbeit.
        </p>

        <h1>Barrierefreiheit dieser Internetseite</h1>
        <p>
          Die HdBA ist bemüht das Repositorium <a href="https://open.hdba.de">open.hdba.de</a> barrierefrei zugänglich zu gestalten. Rechtsgrundlagen
          sind die UN-Behindertenrechtskonvention (UN-BRK), das Behindertengleichstellungsgesetz (BGG) sowie die Barrierefreie Informationstechnik-Verordnung (BITV 2.0)
          in ihren jeweils gültigen Fassungen.
        </p>
        <p>
          Die Überprüfung der Einhaltung der Anforderungen beruht auf <strong>unabhängigen BITV 2.0-Tests</strong>, die im Rahmen der Weiterentwicklung an jeweiligen
          Teilbereichen des Internetauftritts kontinuierlich durchgeführt werden.
        </p>
        <p>
          Die Webseiten und mobilen Anwendungen sind mit den genannten Anforderungen zum größten Teil vereinbar. Die Hochschule der Bundesagentur für Arbeit ist
          bemüht, die verbleibenden Barrieren schnellstmöglich zu beheben.
        </p>
        <p>
          Die nachstehend aufgeführten Inhalte sind aus folgenden Gründen nicht barrierefrei: Unvereinbarkeit mit der BITV 2.0:
        </p>
          <ul>
            <li>
              PDF-Dokumente älteren Datums sind möglicherweise nicht oder wenig barrierefrei.
              Bei Bedarf wenden Sie sich bitte an unseren Beauftragten für die digitale Barrierefreiheit über das
              <a href="https://www.hdba.de/erklaerung-zur-barrierefreiheit/anregungen-und-kritik-zur-barrierefreiheit/" target="_blank">Kontaktformular</a>.
            </li>
            <li>Neu herausgegebene PDF-Dokumente werden in der Regel in barrierefreier Version zur Verfügung gestellt oder zeitnah durch eine solche ersetzt.</li>
            <li>Anderssprachige Begriffe sind möglicherweise nicht durchgehend ausgezeichnet.</li>
            <li>An einigen wenigen Stellen ist eine Sprachauszeichnung leider nicht möglich.</li>
            <li>Inhalte für Gebärdensprache werden noch erstellt.</li>
            <li>Bei Videos fehlen noch Untertitel, Transkription und Audio-Deskription.</li>
          </ul><p>Diese Erklärung wurde am 11.04.2023 aktualisiert.</p>

        <h3>Feedback und Kontaktmöglichkeiten</h3>
        <p>
          Sie möchten uns bestehende Barrieren auf unseren Webseiten oder mobilen Anwendungen melden? Oder Sie möchten Informationen zur Umsetzung der
          Barrierefreiheit erhalten?
        </p>
        <p>
          Nutzen Sie unser <a href="https://www.hdba.de/erklaerung-zur-barrierefreiheit/anregungen-und-kritik-zur-barrierefreiheit/" target="_blank">Kontaktformular</a>.
        </p>

        <h2>Gebärdentelefonie und Schrifttelefonie</h2>
        <p>
          Für Menschen mit Hörbeeinträchtigungen gibt es das kostenlose
          <a href="https://www.arbeitsagentur.de/weiterleitung/1478923860127" target="_blank">Servicetelefon</a>.
        </p>

        <h2>Leichte Sprache</h2>
        <p>
          Eine Erläuterung der wesentlichen Inhalte dieser Erklärung finden Sie auch in 
          <a href="https://www.hdba.de/leichte-sprache/erklaerung-zur-barrierefreiheit/" target="_blank">Leichter Sprache</a>.</p>

        <h2>Schlichtungsverfahren</h2>
        <p>
          Beim Beauftragten der Bundesregierung für die Belange von Menschen mit Behinderungen gibt es eine Schlichtungsstelle gemäß § 16 BGG. An die Schlichtungsstelle
          können sich Menschen mit Behinderungen wenden, wenn sie der Ansicht sind, durch eine öffentliche Stelle des Bundes in einem Recht nach dem BGG verletzt worden
          zu sein.
        </p>
        <p>
          Sie können die Schlichtungsstelle einschalten, wenn Sie zum Beispiel mit den Antworten aus der oben genannten Kontaktmöglichkeit nicht zufrieden sind.
          Dabei geht es nicht darum, Gewinner oder Verlierer zu finden. Vielmehr ist es das Ziel, mit Hilfe der Schlichtungsstelle gemeinsam und außergerichtlich
          eine Lösung für ein Problem zu finden.
        </p>
        <p>
          Das Schlichtungsverfahren ist <strong>kostenlos</strong>. Sie brauchen auch <strong>keinen Rechtsbeistand</strong>.
        </p>
        <p>
          Auf der Internetseite der Schlichtungsstelle finden Sie alle Informationen zum Schlichtungsverfahren. Dort können Sie nachlesen, wie ein
          Schlichtungsverfahren abläuft und wie Sie den <strong>Antrag auf Schlichtung</strong> stellen. Sie können den Antrag auch in Leichter Sprache oder
          in Deutscher Gebärdensprache stellen. 
        </p>
        <p>
          Sie erreichen die Schlichtungsstelle unter folgender Adresse:
        </p>
        <p>
          Schlichtungsstelle nach dem Behindertengleichstellungsgesetz<br/>
          bei dem Beauftragten der Bundesregierung für die Belange von Menschen mit Behinderungen </p>
        <p>
          Mauerstraße 53<br/> 10117 Berlin<br/>
          Telefon: +49 (0)30 18 527-2805<br/>
          Fax: +49 (0)30 18 527-2901<br/>
          E-Mail:<span class="madress">info [at] schlichtungsstelle-bgg.de</span><br/>
          Internet: <a href="https://www.arbeitsagentur.de/weiterleitung/1478927550211" target="_blank">www.schlichtungsstelle-bgg.de</a>
        </p>
      </div>
    </div>
  </section>
  <meta>
  </meta>
</MyCoReWebPage>
