<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE MyCoReWebPage>
<MyCoReWebPage>
  <section xml:lang="de" title="Impressum">
    <head>
      <meta name="title" content="Impressum"/>
      <meta name="description" content="Angaben zum Herausgeber, zum Copyright und zur Haftung"/>
    </head>
    <div class="row">
      <div class="col-md-12" lang="de">
        <h1>Herausgeber</h1>
        <p>
          Hochschule der Bundesagentur für Arbeit (HdBA)<br/>
          Rechtsform: Besondere Dienststelle der Bundesagentur für Arbeit, bundesunmittelbare Körperschaft des öffentlichen Rechts mit Selbstverwaltung
          vertreten durch den Rektor Herrn Prof. Dr. Andreas Frey, Rektor der Hochschule der Bundesagentur für Arbeit.
        </p>
        <p>
          Seckenheimer Landstraße 16<br/>
          68163 Mannheim<br/>
          Telefon:  0621 4209-0<br/>
          E-Mail: <span class="madress">Hochschule [at] arbeitsagentur.de</span><br/>
          Umsatzsteueridentifikationsnummer DE 811458858<br/>
        </p>

        <h2>Copyright</h2>
        <p>
          Alle Inhalte von hdba.de dürfen zum privaten Gebrauch sowie zu Unterrichtszwecken frei kopiert werden. Die Nutzung der Inhalte zu anderen
          Zwecken bedarf der Genehmigung durch die Hochschule der Bundesagentur für Arbeit (HdBA).
        </p>

        <h2>Rechtliche Hinweise / Haftungsausschluss</h2>
        <p>
          Links zu Webseiten Dritter werden Ihnen auf dieser Webseite als reine Serviceleistung, bzw. als Hinweis auf weiterführende Quellen angeboten.
          Für die Inhalte, zu denen verlinkt wird, sind die Anbieter der jeweiligen Webseiten ausschließlich selbst verantwortlich. Die HdBA macht sich
          diese Inhalte nicht zu eigen und übernimmt keine Haftung.
        </p>
        <p>
          Dieses Impressum gilt auch für die Präsenzen der Hochschule der Bundesagentur für Arbeit in verschiedenen sozialen Netzwerken wie zum Beispiel
          Twitter, XING, YouTube oder Ausbildung.de. Die HdBA hat keinen Einfluss auf die Nutzungsbedingungen der sozialen Netzwerke und der von ihnen
          angebotenen Dienste sowie auf die Datenerhebung und deren Verwendung. Wir behandeln Ihre Daten mit höchster Sorgfalt, übernehmen aber keine
          Haftung für das Verhalten der Betreiber der sozialen Netzwerke sowie Dritter.
        </p>
        <p>
          Obwohl die Inhalte der Webseite der HdBA sorgfältig geprüft wurden, wird keine Garantie und Verantwortung dafür übernommen, dass alle Angaben
          zu jeder Zeit vollständig, richtig und in letzter Aktualität dargestellt sind. Alle Angaben können ohne vorherige Ankündigung ergänzt, entfernt
          oder geändert werden. Alle auf dieser Website genannten Produktnamen, Produktbezeichnungen und Logos sind eingetragene Warenzeichen und Eigentum
          der jeweiligen Rechteinhaber.
        </p>
      </div>
    </div>
  </section>
  <meta>
  </meta>
</MyCoReWebPage>
